\marginpar{08.12.2015}
Wieso geht die Welle bei schwerem Verkehr nach hinten (also rückwärts)? \\
%TODO: Zeichnung
Da die Dichte bei $a$ größer ist, fahren die Autos bei $a$ auch langsamer.

\begin{minipage}{7cm}
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=red!10, thick] (2,0) -- (3.5,0) arc (0:90:1.5);
\draw[fill=blue!10, thick] (2,0) -- (2,1.5) arc (90:180:1.5);

\draw[thick, ->] (0,0) -- (4,0) node[anchor=west] {$\rho$};
\draw[thick, ->] (0,0) -- (0,2.5) node[anchor=south] {$q$};

\draw[thick] (2,0.1) -- (2,-0.1) node[below] {$\rho_c$};
\draw[thick] (2.4,0.1) -- (2.4,-0.1) node[below] {$b$};
\draw[thick] (2.8,0.1) -- (2.8,-0.1) node[below] {$\rho_0$};
\draw[thick] (3.2,0.1) -- (3.2,-0.1) node[below] {$a$};

\draw[blue] (1.25,0.75) -- (0.3,1.6) node[above] {leichter Verkehr};
\draw[red] (2.75,0.75) -- (3.7,2.1) node[above] {schwerer Verkehr};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
%TODO Zweite Zeichnung
\begin{minipage}{7cm}
\begin{tikzpicture}
\draw[thick, ->] (0,0) -- (4,0) node[anchor=west] {$?$};
\draw[thick, ->] (0,0) -- (0,2.5) node[anchor=south] {$?$};
\draw (1,2) -- (1.5,2)
      (1.5,2) edge[bend left=20] (2,1.75)
      (2,1.75) edge[bend right=20] (2.5,1.5)
      (2.5,1.5) -- (3,1.5);
      
\draw[thick] (1,0.1) -- (1,-0.1) node[anchor=north] {$a$}
			 (3,0.1) -- (3,-0.1) node[anchor=north] {$b$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}

\textbf{Numerische Approximation}\\
Vorwärtsdifferenzenapproximation:
\begin{equation*}
\frac{\partial \rho}{\partial t} \approx \frac{\rho(x, t + k) - \rho(x,t)}{k}
\qquad
\frac{\partial \rho}{\partial x} \approx \frac{\rho(x + k, t) - \rho(x,t)}{k}
\end{equation*}
Rückwärtsdifferenzenapproximation:
\begin{equation*}
\frac{\partial \rho}{\partial t} \approx \frac{\rho(x, t - k) - \rho(x,t)}{k}
\qquad
\frac{\partial \rho}{\partial x} \approx \frac{\rho(x - k, t) - \rho(x,t)}{k}
\end{equation*}
Es bestehen nun zwei Möglichkeiten zur Approximation: Zunächst einen Zeitschritt in Richtung $t$ und dann einen Schritt in der Ort-Komponente in $x$-Richtung oder Umgekehrt.

Eine Möglichkeit um nun unsere hyperbolische PDE zu lösen, ist zum Beispiel ein Vorwärtsschema für $\frac{\partial \rho}{\partial t}$ und ein Rückwärtsschema für $\frac{\partial \rho}{\partial x}$ zu verwenden:
\begin{equation*}
\frac{\rho(x, t + k) - \rho(x,t)}{k} + c \cdot  \frac{\rho(x - h, t) - \rho(x,t)}{h}
\end{equation*}
was nun zu
\begin{align*}
\rho(x, t+k) &= - \frac{c \cdot k}{h} \cdot \left( \rho(x,t) + \rho(x-h,t) \right) + \rho(x,t) \\
&= \left( 1 - \frac{c \cdot k}{h} \right) \rho(x,t) + \frac{c \cdot k}{h} \rho(x - h, t)
\end{align*}
umgeformt werden kann. Zur Lösung verwenden wir ein Gitter
$ 0 \leq x \leq L, 0 \leq t \leq T $ sodass
\begin{align*}
(x_i, t_j) \text{ mit } x_i &= (i - 1) h & i = 1, \dotsc, M+1 \\
t_j &= (j-1) h & j=1, \dotsc, N+1
\end{align*}
wobei $h = \frac{L}{M}$ und $k = \frac{T}{N}$. \\
Wir betrachten also
\begin{equation*}
R_{i,j+1} = \left( 1 - \frac{c \cdot k}{h} \right) R_{i,j} + \frac{c \cdot k}{h} R_{i-1,j}
\end{equation*}
wobei $R_{i,j}$ die Approximation der $\rho(x_i, t_j)$ ist.

Bevor wir nun mit der Approximation weitermachen, folgen noch zwei Begriffe:
\begin{itemize}
\item Der Bereich in der $x,t$-Ebene, der durch die Anfangswertfunktion auf $I$ bestimmt wird, nennt man \textbf{Bestimmtheitsbereich} von $I$
\item Der Wert von $\rho$ bei $P$ ist über die Charakteristik bestimmt, den Fußpunkt dieser Charakteristik, nennt man \textbf{Abhängigkeitsbereich} von $P$
\end{itemize}
\begin{minipage}{7cm}
\begin{tikzpicture}
\draw[thick, ->] (0,0) -- (5,0) node[anchor=west] {$x$};
\draw[thick, ->] (0,0) -- (0,5) node[anchor=south] {$t$};
\draw[fill=PineGreen!20, draw=none] (1,0) -- (3,5) -- (5,5) -- (3,0);
\draw (0,0) -- (2,5)
	  (1,0) -- (3,5)
	  (2,0) -- (4,5)
	  (3,0) -- (5,5)
	  (4,0) -- (6,5);
\draw[line width=2pt, blue] (1,0) -- (2,0) node[anchor=north] {$I$} -- (3,0);
\draw (4,5) node[above] {\color{PineGreen} Bestimmtheitsbereich};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\begin{tikzpicture}
\draw[thick, ->] (0,0) -- (5,0) node[anchor=west] {$x$};
\draw[thick, ->] (0,0) -- (0,5) node[anchor=south] {$t$};
%\draw[fill=blue!20] (1,0) -- (3,5) -- (5,5) -- (3,0);
\draw (0,0) -- (2,5)
	  (1,0) -- (3,5)
	  (2,0) -- (4,5)
	  (3,0) -- (5,5)
	  (4,0) -- (6,5);
\draw[fill=red, red] (1,0) circle (2pt) node[anchor=north] {Abhängkeitsbereich} -- (1,0);
\draw[red, fill=red] (3,5) circle (2pt) node[anchor=south] {$P$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage} \\
Nun zurück zum Differenzenschema:\\
Wir betrachten die Berechnung des selben Wertes bei verschiedenen Raumschrittweiten: \vspace{0.2cm}\\
\input{lectures/18_lecture_Differenzenschema}
$R_{6,4}$ braucht zur Berechnung $R_{6,3}$ und $R_{5,3}$ (rot markiert) und damit hängt $R_{6,4}$ auch von $f(x_3)$, $f(x_4)$, $f(x_5)$ und $f(x_6)$ ab (grün markiert). 
Der exakte Wert der Dichte am Punkt $(x_6, t_4)$ ist $\rho(x_6, t_4) = f(x_6 - c \cdot t_4)$. Die Charakteristik durch $(x_6, t_4)$ schneidet die $x$-Achse bei $x = x_6 - c t_4$ und ihre Steigung ist $\frac{1}{c_1}$. Offensichtlich liegt sie im numerischen Bereich der durch den Gitterquotienten $\frac{k}{h}$ bestimmt wird. Wir erkennen also: \\
Im Falle der \glqq großen\grqq{} Raumschrittweite (grün)  $\frac{1}{c_1} \geq \frac{k}{h}$ \\
Im Falle der \glqq kleinen\grqq{} Raumschrittweite (blau)  $\frac{1}{c_1} \leq \frac{k}{h}$ \\
Der analytische Abhängigkeitsbereich im \glqq blauen\grqq{} Fall liegt also außerhalb des numerischen Bereiches. 

Diese Beziehung wurde von Courant, Friedrich und Lewy erkannt und 1928 veröffentlicht, daher nennt man
\[ \frac{k}{h} \leq \frac{1}{c} \]
auch die \textbf{CFL-Bedingung}. Häufig wird die CFL-Bedingung als eine Bedingung an die Zeitschrittweite formuliert, das heißt
\[ k \leq \frac{h}{c} \]
Man beachte, dass die Wahl der Schemata entscheidend ist. Hätten wir am Anfang zum Beispiel Vorwärtsschema für Ort und Zeit verwendet, wäre es gar nicht möglich gewesen, dass die im Beispiel gegebene Charakteristik um numerischen Bereich liegt.

%TODO: Diese Wiederholung vernünftig einbetten.
%TODO: ggf. Zeichnung
%Beginn Nachtrag 14.12
\textbf{Zusammenfassung lineares Modell}\\
Wir haben das Modell
\begin{align*}
\frac{\partial \rho}{\partial t} + c \frac{\partial \rho}{\partial x} &= 0 \\
\rho_0(x) = \rho(x,0) &= f(x)
\end{align*}
betrachtet und folgende Lösungen erhalten:
\[\rho(x,t) = \rho_0(x - ct) \]
Im linearen Modell ist die Lösung gleich dem Anfangsprofil, welches mit Geschwindigkeit $c$ entlang der $x$-Achse verschoben wird. Entlang der Geraden $x=c_0 + c t$  ist die Lösung konstant und die Geraden werden Charakteristiken genannt.
%Ende Nachtrag 14.12.

\subsubsection*{Ungleichförmiger Verkehr}
Wir betrachten nun
\begin{equation}
\frac{\partial \rho}{\partial t} + q'(\rho) \cdot \frac{\partial \rho}{\partial x} = 0 \label{VL18_1}
\end{equation}
ohne die Annahme, dass $q'(\rho)$ konstant ist. \\
Betrachte nun einen sich mitbewegenden Beobachter, der sich entlang $t \mapsto x(t)$ bewegt. Die Verkehrsdichte ändert sich für diesen Beobachter gemäß
\begin{equation}
\frac{d}{dt} \rho(x(t), t) = \frac{\partial \rho}{\partial t} + \frac{dx}{dt} \cdot \frac{\partial \rho}{\partial x} \label{VL18_2}
\end{equation}
Ein Vergleich von \eqref{VL18_1} und \eqref{VL18_2} zeigt, dass die Verkehrsdichte für den mitbewegenden Beobachter konstant ist, falls 
\begin{equation}
\frac{dx}{dt} = q'(\rho) \label{VL18_3}
\end{equation}
gilt.
% Auskommentiert da redundant zu nächster  Vorlesung
% Die Geschwindigkeit des mitbewegenden Beobachters hängt dabei von der Verkehrsdichte $\rho$ ab und somit auch vom Ort $x$. Daher nennt man diese Geschwindigkeit $q'(\rho)$ auch \textbf{lokale Wellengeschwindigkeit}.